\chapter{Resultados obtenidos y trabajos futuros}

Se ha desarrollado una herramienta que permite analizar de forma automatizada el código en busca de patrones y prácticas peligrosas, lo que llevaría a una reducción en el número de errores encontrados en el proceso de comprobaciones de código Rust. En este capítulo trataremos de demostrar los distintos análisis realizados por la herramienta brindando ejemplos concretos de algunos de sus casos de usos. También exploraremos las diferentes posibilidades a futuro que este trabajo pueda tener, y abordaremos los resultados finales del proyecto. 

\section{Casos de uso}

La herramienta tiene una amplia variedad de casos de uso gracias a los diversos análisis estáticos implementados en la misma. A continuación se analizan ejemplos de programas con errores que la herramienta detecta, explicando cuál es el problema a resolver y cómo se abordó la solución. Además, observaremos el código fuente de entrada y la salida por pantalla de nuestra herramienta para cada caso.

\subsection{Stacked Borrows y Análisis del perfil de funciones}
Nuestra herramienta utiliza Stacked Borrows y un análisis dedicado a los enunciados de las funciones para detectar errores de aliasing. Esto lo podemos apreciar en el siguiente ejemplo.

\begin{lstlisting}[
    language=Rust,
    label=code:example1,
    caption={Ejemplo1 mostrado en el paper Stacked Borrows \citep{stackedborrows}}
]
fn main() {
    let mut local = 5;
    let raw_pointer = &mut local as *mut i32;
    let result = unsafe { example1(&mut *raw_pointer, &mut *raw_pointer) };
    println!("{}", result); // Prints "13".
}

fn example1(x: &mut i32, y: &mut i32) -> i32 {
    *x = 42;
    *y = 13;
    return *x; // Has to read 42 , because x and y cannot alias !
}
\end{lstlisting}

Al comienzo de la función \textit{main()} podemos apreciar la declaración de una variable mutable(local) y un puntero raw(raw\_pointer) que hará referencia a la misma. Luego se invoca la función \textit{example1}, la cual toma como argumentos formales 2 referencias mutables, utilizando la referencia al puntero raw en ambos argumentos. Aquí es donde surgen los problemas. Primero, si bien no está contemplado por Stacked Borrows, al llamar una función con más de una referencia mutable indica que la implementación del código puede no ser correcta. Y segundo, el problema que trata de atacar Stacked Borrows, es el grave problema de aliasing que surge cuando ambos argumentos tratan de modificar los valores de sus referencias, cuando están apuntando a una misma variable.

Para resolver el primer problema, nuestra herramienta analiza el perfil de las funciones que son llamadas. Mediante este análisis comprobamos que no existan dos o más referencias mutables apuntando a una misma variable a la hora de la invocación. Si los argumentos formales incluyen dos o más referencias mutables se muestra un mensaje ``Caution”, ya que puede llegar a generar problemas si no se toman las medidas de seguridad necesarias para la comprobación de los parámetros. Y en el caso de que existan dos o más referencias mutables que hacen referencia a una misma variable, es decir que exista aliasing, se muestra un mensaje de ``Warning'' porque es un gran indicativo de que pueden generarse errores debido a esto. Esto lo podemos apreciar en \href{run:../src/mir_visitor/terminator_visitor.rs}{terminator\_visitor.rs} entre las líneas 33-50.

El segundo problema se resuelve mediante la implementación de Stacked Borrows. Generamos una pila donde iremos agregando las variables y referencias a medida que se van creando, y mortificándola cada vez que se produce una modificación a las mismas. Mediante esta pila simularemos el trabajo del borrow checker para determinar el tiempo de vida de las variables, extendiéndolo de tal manera que el análisis soporte tanto programas safe como unsafe.
De esta manera, cada vez que la pila se modifica se realiza un chequeo para comprobar si existen referencias mutables X e Y tales que se encuentren ordenadas ``XYXY'' en la pila. Esto indicaría una violación de los principios de Stacked Borrows, y por lo tanto, se muestra un ``Error''. Estos errores pueden ser que la variable no tenía permisos para escribir o leer, dependiendo del caso. En el ejemplo, en la función \textit{example1()} podemos ver como romper el principio de la pila genera errores. Queremos retornar 42 en la variable X, pero como existe aliasing y se realiza una escritura de la forma ``XYX'', el valor a retornar es diferente. Por lo tanto existe un error, ya que la variable Y no debería haber tenido permitido escribir. Una posible solución es cambiar los accesos para que queden de forma ``YXXY'', de esta manera no se rompen los principios establecidos y el programa sería considerado correcto.

En el siguiente fragmento de la salida de nuestra herramienta podemos apreciar estos mensajes indicativos dentro de la información del MIR.

\begin{lstlisting}[language=Rust]
Main body -- Start
Block Main bb0 --Start

use bb0[0] Assign local = const 5_i32
bb0[1] Assign 3 = &mut _1 ref local
bb0[2] Assign raw_pointer = &raw mut (*_3) ref 3
bb0[3] Assign 6 = &mut (*_2) ref raw_pointer
bb0[4] Assign 5 = &mut (*_6) ref 6
bb0[5] Assign 8 = &mut (*_2) ref raw_pointer
bb0[6] Assign 7 = &mut (*_8) ref 8
bb0[7] Terminator _4 = example1(move _5, move _7) -> bb1
        where _4 is result
        and _5 is 5     and _7 is 7
call example1
Caution: This function call contains two or more mutable arguments
WARNING: Calling function with two mutable arguments that are alias
const ty for<'r, 's> fn(&'r mut i32, &'s mut i32) -> i32 {example1}

Example1 body -- Start

Block Example1 bb0 --Start

use bb0[0] Assign x = const 42_i32
use ERROR Tag "y" does not have WRITE access
bb0[1] Assign y = const 13_i32
use ERROR Tag "x" does not have READ access
bb0[2] Assign 0 = (*_1) ref x
bb0[3] Terminator return

Block Example1 bb0 --End
Example1 body -- End
\end{lstlisting}

\subsection{Análisis de cast}
Mediante el uso de unsafe podemos realizar casts de un tipo determinado a otro diferente, el cual ni siquiera tenga la misma representación o al menos use una representación que tenga una cantidad de bytes equivalente. Esta utilización puede resultar en comportamiento indefinido. Un ejemplo de este mecanismo lo podemos encontrar en el ejemplo:

\begin{lstlisting}[
    language=Rust,
    label=code:cast_example,
    caption={Ejemplo de casteo de una variable a otra con diferente representación.}
]
pub fn main() {
    let mut one: u64 = 5;
    let raw = &mut one as *mut u64;
    let raw2 = raw as *mut u32;
    unsafe {
        let two = *raw2;
    }
}
\end{lstlisting}

En este ejemplo podemos apreciar como declaramos una variable llamada \textit{one}, que es del tipo u64 y tiene una representación en 8 bytes. Luego creamos dos punteros raw, donde el primero hace referencia a la primera variable manteniendo su representación de u64. Sin embargo, en el segundo puntero (raw2), se crea a partir de raw y utilizando como base el tipo u32, que tiene una representación de 4 bytes y es diferente. En la siguiente instrucción dentro del bloque unsafe hacemos uso del valor dentro de raw2 colocándolo dentro de una variable nueva llamada \textit{two}.\\
Esto es un problema grave, ya que la nueva variable \textit{two} tiene dentro información que probablemente no sea correcta, ya que hicimos un casteo que no debería ser posible si utilizáramos únicamente referencias dentro de safe Rust. Estamos realizando una transformación de una variable u64 a una u32 que tiene una representación no solo diferente, sino que 4 bytes menor, de una manera insegura y el contenido probablemente sea inconsistente y produzca comportamiento indeseado en el programa.

Nuestra herramienta detecta estas situaciones mediante la comparación del tamaño de la representación de ambas partes de un cast. Si el tamaño es igual o mayor no hay necesidad de mostrar ningún mensaje de error. Pero cuando queremos hacer una transformación a una representación menor, es muy probable que suframos de perdida de información; y por este motivo nuestro analizador lo detecta y envía un mensaje informando de la situación. Esto lo podemos observar programado en el archivo \href{run:../src/mir_visitor/block_visitor.rs}{block\_visitor.rs} entre las líneas 122-150

En el output a continuación se observa el mensaje de Warning asociado a este caso.

\begin{lstlisting}[language=rust]
Main body -- Start
Block Main bb0 --Start

use bb0[0] Assign one = const 5_u64
bb0[1] Assign 3 = &mut _1 ref one
bb0[2] Assign raw = &raw mut (*_3) ref 3
use bb0[3] Assign 5 = _2 ref raw
kst WARNING: Casting from a layout with 8 bits to 4 bits
from *mut u64 to *mut u32
bb0[4] Assign raw2 = move _5 as *mut u32 (Misc) ref 5
use bb0[5] Assign two = (*_4) ref raw2
bb0[6] Terminator return

Block Main bb0 --End
Main body -- End
\end{lstlisting}

\subsection{Points to alias analysis}
Otro apartado importante en el cual se enfoca nuestro proyecto es en el análisis interprocedural de alias. Mediante el uso de points-to en conjunto con los lifetimes obtenidos gracias al stack de Stacked Borrows, podemos obtener un grafo de aliasing que nos brinda información adicional para detectar errores.

\begin{lstlisting}[
    language=Rust,
    label=code:points_to,
    caption={Ejemplo de un programa el cual le aplicamos analisis de alias points-to \citep{interprocedural}}
]
fn main() {
    let mut num = 5;

    let r1 = &num as *const i32;
    let r2 = &mut num as *mut i32;

    unsafe {
        let res = *r1 + *r2;
    }
}
\end{lstlisting}

En este fragmento de código podemos ver como se declara una variable mutable \textit{num}, y se crean dos punteros raw que hacen referencia a esta (\textit{r1} y \textit{r2}). Luego se genera una variable \textit{res} que contendrá el valor resultante de la suma de los valores apuntados por \textit{r1} y \textit{r2}, que al ser raw pointers, para ser derreferenciados deben estar dentro de un bloque unsafe.

En este ejemplo, Stacked Borrows no genera ningún error o advertencia, ya que el programa es válido. Sin embargo, sigue existiendo aliasing y esto puede representar un problema a futuro si se llegase a modificar el código. Ahí es donde entra nuestro points-to análisis, que genera un grafo de alias a medida que se construye el programa y una vez terminado, lo observa para buscar potenciales problemas de alias. Si encuentra alguno, lo reporta por pantalla al finalizar el análisis de cada una de las funciones. Además, gracias a Stacked Borrows podemos saber si esa misma variable está viva o muerta, y en caso de que se encuentre en este último estado, también lo mencionamos por pantalla.

En la salida de la ejecución de nuestra herramienta podemos observar como nos advierte del posible problema de aliasing de \textit{num} y mediante la vista una parte del grafo (utiliza formato DOT) vemos cuáles son las variables definidas por el usuario y auxiliares que apuntan a \textit{num}

\begin{minipage}[c][10cm][c]{0,5\textwidth}
\begin{lstlisting}[language=Rust]
Block Main bb1 --End
Main body -- End

Variable num may have aliasing
digraph {
    0 [ label = "num"]
    1 [ label = "3"]
    2 [ label = "r1"]
    3 [ label = "5"]
    4 [ label = "r2"]
    5 [ label = "7"]
    6 [ label = "8"]
    7 [ label = "9"]
    8 [ label = "_res"]
    1 -> 0 [ ]
    2 -> 1 [ ]
    3 -> 0 [ ]
    4 -> 3 [ ]
    8 -> 7 [ ]
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c][9cm][t]{0,5\textwidth}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	    \begin{dot2tex}[tikz,options=-t math,scale=1.3]
	    digraph {
	        0 [ label = "num"]
	        1 [ label = "3"]
	        2 [ label = "r1"]
	        3 [ label = "5"]
	        4 [ label = "r2"]
	        1 -> 0 [ ]
	        2 -> 1 [ ]
	        3 -> 0 [ ]
	        4 -> 3 [ ]
	    }
	    \end{dot2tex}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\section{Comparación con herramientas alternativas}

MIRI, Rudra y MirChecker son herramientas de análisis de código Rust que comparten el enfoque de detectar posibles errores de seguridad en el uso de código unsafe. Si bien poseen el mismo objetivo, cada una enfrenta los problemas de  manera distinta y tratan de encontrar tipos de errores diferentes.

MIRI \cite{miri} es una herramienta de análisis estático y dinámico de código en Rust inseguro, que se incluye como parte de la distribución oficial del compilador de Rust. MIRI es capaz de detectar errores de seguridad en Rust inseguro mediante el análisis dinámico del código durante la ejecución simulada del programa en un entorno seguro.
Los errores que detecta la herramienta son:
\begin{enumerate}
    \item Accesos de memoria inválidos (Out-of-bounds memory accesses and use-after-free).
    \item Uso inválido de datos no inicializados.
    \item Violación de precondiciones intrínsecas y algunos tipos básicos de invariantes
    \item Violaciones de las reglas de Stacked Borrows \cite{stackedborrows} respecto al control de alias
    \item Condiciones de carrera (experimental)
\end{enumerate}
Nuestra herramienta también implementa las reglas del modelo Stacked Borrows para detectar errores de aliasing y obtener los lifetimes de las variables, y le damos más importancia realizando un análisis points-to para mejorar la calidad de la información extraída. Una diferencia principal entre MIRI y nuestra herramienta es el tipo de análisis realizado, mientras que MIRI análisis dinámico nosotros realizamos tenemos enfoque únicamente estático, y por lo tanto, MIRI tiene una velocidad mucho menor comparado.

Rudra \cite{rudra} es una herramienta de análisis estático de código en Unsafe Rust que se enfoca en la detección de vulnerabilidades de seguridad. Fue desarrollada por investigadores de seguridad del Instituto de Tecnología de Georgia y se ha utilizado para encontrar varias vulnerabilidades en bibliotecas Rust de uso común.
Los tipos de bugs detectados por Rudra son:
\begin{enumerate}
    \item Panic Safety (Problemas relacionados con el comportamiento del programa luego de un panic).
    \item Higher Order Invariant (Propiedades asumidas acerca de Traits).
    \item Send Sync Variance (Errores en el uso genérico de Send y Sync).
\end{enumerate}
Rudra no comparte tipos de errores con nuestra herramienta, pero utiliza el mismo tipo de análisis estático, lo cual sumado a sus ajustes de precisión le permite encontrar posibles errores muy rápidamente. Además, también su analizador se encuentra implementado sobre las capas del HIR y MIR.

MirChecker \cite{li2021mirchecker} es una herramienta, basada en la teoría de la interpretación abstracta, que trata de analizar el MIR generado por el compilador de Rust y emitir mensajes de diagnóstico. MirChecker detecta una gran cantidad de errores, entre ellos podemos mencionar: división por cero, overflow de enteros, acceso fuera de rangos, código inaccesible, accesos de memoria inválidos y llamadas a unwrap en None.
Comparte muchos de los problemas resueltos por MIRI y al igual que Rudra y nuestra herramienta, sus análisis son estáticos y permite obtener conclusiones de manera eficiente.

Cada herramienta tiene sus propias fortalezas y se enfoca en problemas particulares, compartiendo el objetivo de disminuir los errores que enfrentan los desarrolladores en la creación de código unsafe en Rust. Es importante que la elección de la herramienta adecuada dependerá de la necesidad especifica de cada usuario, y el uso en conjunto ayudará a complementarlas entre sí y obtener análisis más detallados.

\section{Trabajos Futuros}

La herramienta de análisis estático tiene un diseño modular que permitiría añadir y modificar la funcionalidad de la misma de una manera simple, lo que conlleva a poder mejorarla añadiendo características y funcionalidades. Las mejoras y trabajos futuros podrían incluir:
\begin{itemize}
    \item Mayor cobertura de características inseguras de Rust: La herramienta podría ser mejorada para detectar otros problemas asociados con la programación de código Unsafe. Algunos de los problemas podrían ser asociados al manejo de memoria además del análisis de alias que ya se realiza, o por ejemplo atacar problemas relacionados con traits inseguras.
    \item Soporte para otras plataformas: Rust es un lenguaje multiplataforma, sin embargo el programa solamente contempla el sistema operativo Linux, por este motivo, podría ser adaptado para funcionar en otras plataformas como Windows.
    \item Integración con IDEs: Nuestra utilidad podría ser integrada con alguno de los IDEs populares como Visual Studio Code para proporcionar un análisis en tiempo real del código, ayudando así a la programación de Rust de manera más segura.
    \item Transformaciones de código: La herramienta podría funcionar como esqueleto para el desarrollo de otras plataformas. Una de las grandes utilidades de tener el acceso al MIR y sus datos, es poder realizar transformaciones del código fuente de un programa Rust para por ejemplo al reconocer un error o uso de funciones deprecadas cambiarlas automáticamente por líneas de código que realicen la misma funcionalidad pero sean correctas. Otro acercamiento también podría ser la utilización del analizador como un intérprete para poder transformar código Rust a otros lenguajes de programación.  
\end{itemize}
    
En resumen, existen muchas oportunidades de mejora para la herramienta, pero el objetivo principal sería mejorar la precisión y eficacia de la herramienta, y hacerla más fácil de integrar en los flujos de trabajo de desarrollo existentes.

\section{Conclusión}

Rust es un lenguaje ampliamente considerado como seguro en lo que respecta a problemas relacionados con el manejo de la memoria. Sin embargo, como pudimos observar debido a las dificultades intrínsecas del código unsafe, esta creencia no es del todo correcta y nosotros con esta herramienta tratamos de atacar algunos de los problemas asociados. Creemos particularmente que los errores relacionados con el aliasing de variables debido a la deshabilitación del Borrow Checker podrían generar grandes vulnerabilidades si no son tomadas en cuenta. La herramienta de análisis estático ayuda a los programadores a poder tener un mejor entendimiento y visualización del funcionamiento del código que programen, además de automáticamente encontrar y advertir de posibles fallas en el desarrollo de un programa. Consideramos que la velocidad del analizador también es importante, ya que podemos obtener resultados hasta 10 veces más rápido que acercamientos dinámicos como el de la herramienta MIRI. 



